美方稱美中對話困難而直截了當

持續兩天的美中對話在阿拉斯加結束，美國方面聲明說，對話如所預料“艱難而直截了當”，中國代表團離開會場時沒有發表任何聲明，但稍後楊潔篪對新華社表示，雙方進行了有建設性和有益的對話，但承認“分歧嚴重”。

美中對話周四在公開對抗中開局，雙方在記者面前暴露了“嚴重而難以調和的分歧”，但是拜登總統周五說，他為國務卿布林肯周四的表現感到“自豪”，接下來雙方進行了三輪閉門會談。

會談業已結束，美國國家安全顧問沙利文對媒體表示，一如所料，“對話艱難而直截了當”。他說，儘管氣氛緊張，“我們仍然能夠在剛剛過去的數小時內就諸多的議程進行非常坦率的談話”。

對話結束，一如所料，沒有發表聯合聲明，從周四激烈對抗的情形看，幾乎不可能發表聯合聲明。

中國代表團一言不發離開了會場。但新華社周六早間消息說，中方負責人楊潔篪表示，中國與拜登政府之間的首次對話坦率、有益和具有建設性，儘管存在着重大分歧。

星期四，對話會在美國阿拉斯加拉開帷幕，雙方的開場白形同互相指控，非常激烈。隨後，雙方互指對方違反外交禮節，挑起了事端。

布林肯開幕伊始，指責中國正在“威脅”着“全球穩定”，引爆中國外交最高負責人楊潔篪憤怒，他揭露美國“干涉內政”。

布林肯會議結束後對媒體表示，“我們一開始就很清楚，雙方在許多議題上有着根本的分歧”，他再次提到中國對維吾爾人的大規模鎮壓，香港的遭遇，以及西藏的人權問題、北京對台灣持續的威脅，還有北京對美國進行的網絡攻擊等等。布林肯說，“當我們提出問題後招致對方自衛，這並不意外。”

但他表示：“在伊朗，朝鮮，阿富汗和氣候方面，我們的利益重疊。”但是，布林肯補充說：“在經濟，貿易，技術方面，我們告訴對方我們正在逐一研究問題所在”，“我們將以充分保護和促進美國工人和企業利益的方式做出決定。”

沙利文則表示，拜登政府繼續與中國在有共同利益的領域“通過正常的外交渠道”工作。他說：“走進會場的時候我們很清醒，走出會場的時候我們仍然很清醒”。